\begin{exoApp}{20}{1}[Factorisation tout seul]
\label{\formatexo{7}}
        Factoriser, déterminer l'ensemble des racines, puis le signe des deux polynômes suivants :
\[P(X)=2X^3+X^2-23X+20\quad \quad \quad Q(X)=X^3-13X-12\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
On utilise la méthode classique : on cherche une solution particulière, on factorise et on conclut. On obtient ainsi :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $P(X)=2(X-1)(X+4)\left(X-\frac{5}{2}\right)$ et ses racines sont $-4, 1$ et $\frac{5}{2}$. On obtient le signe suivant :
                \[\begin{array}{|c|ccccccccc|}\hline
                        x & -\infty & & -4 & & 1 & & \frac{5}{2} & & \\\hline
                        P(x) & & - & 0 & + & 0 & - & 0 & + & \\\hline \end{array}\]
        \item $Q(X)=(X+1)(X+3)(X-4)$ et ses racines sont $-3, -1$ et $4$. On obtient le signe suivant :
                \[\begin{array}{|c|ccccccccc|}\hline
                        x & -\infty & & -3 & & -1 & & 4 & & \\\hline
                        Q(x) & & - & 0 & + & 0 & - & 0 & + & \\\hline \end{array}\]

\end{itemize}
\end{correction}
